# ДОКЕРФАЙЛЫ И СИНТАКСИС ДЛЯ ИХ СОЗДАНИЯ
Каждый Докерфайл — по сути скрипт, который автоматически выполняет определенные действия или команды в base образе,
 для формирования нового образа.

Все подобные файлы начинаются с обозначения **FROM** — также как и процесс построения нового контейнера, 
далее следуют различные методы, команды, аргументы или условия, после применения которых получится Docker контейнер.

В Докер файлах содержится два типа основных блоков — комментарии и команды с аргументами.
Причем для всех команд подразумевается определенный порядок — подробнее об этом ниже.

Пример синтаксиса, где первая строка является комментарием, а вторая — командой.
```angular2html
# Print "Hello from Merionet!"
RUN echo "Hello from Merionet!!"
```
Все команды в Докерфайлах принято указывать заглавными буквами — к примеру **RUN**, **CMD** и т.д.

Команда **ADD** — данная команда берет два аргумента, 
путь откуда скопировать файл и путь куда скопировать файлы в собственную файловую систему контейнера. 
Если же source путем является **URL** (т.е адрес веб-страницы) — то вся страница будет скачена и помещена в контейнер.
```angular2html
# Синтаксис команды: ADD [исходный путь или URL] [путь назначения]
ADD /my_merionet_app /my_merionet_app
```

Команда **CMD** — команда похожая на  **RUN**, используется для выполнения определенных программ, но, 
в отличие от **RUN** данная команда обычно применяется для запуска/инициации приложений 
или команд уже после их установки с помощью **RUN** в момент построения контейнера.
```
# Синтаксис команды: CMD %приложение%  «аргумент», «аргумент», ..
CMD «echo» «Hello from Merionet!».
```

Команда ***ENTRYPOINT*** устанавливает конкретное приложение по умолчанию, 
которое используется каждый раз в момент построения контейнера с помощью образа. 
К примеру, если вы установили определенное приложение внутри образа и вы собираетесь 
использовать данный образ только для этого приложения, вы можете указать это с помощью ENTRYPOINT, 
и каждый раз, после создания контейнера из образа, ваше приложение будет воспринимать команду CMD, 
к примеру. 
То есть не будет нужды указывать конкретное приложение, необходимо будет только указать аргументы.

```$xslt
#Синтаксис команды: ENTRYPOINT %приложение% «аргумент» 
# Учтите, что аргументы опциональны — они могут быть предоставлены командой CMD или #во время создания контейнера.
ENTRYPOINT echo

#Синтаксис команды совместно с CMD:
CMD «Hello from Merionet!»
ENTRYPOINT echo
```

Команда ***ENV*** используется для установки переменных среды (одной или многих). 
Данные переменные выглядят следующим образом «ключ = значение» и они доступны внутри контейнера 
скриптам и различным приложениям. Данный функционал Докера, по сути, 
очень сильно увеличивает гибкость в плане различных сценариев запуска приложений.

```$xslt
# Синтаксис команды:  ENV %ключ% %значение%
ENV BASH /bin/bash
```

Команда ***EXPOSE*** используется для привязки определенного порта для реализации сетевой 
связности между процессом внутри контейнера и внешним миром — хостом.

```$xslt
# Синтаксис команды:  EXPOSE %номер_порта%
EXPOSE 8080
```

Команда ***FROM*** — данную команду можно назвать одной из самых необходимых при создании Докерфайла. 
Она определяет базовый образ для начала процесса построения контейнера. 
Это может быть любой образ, в том числе и созданные вами до этого. 
Если указанный вами образ не найден на хосте, Докер попытается найти и скачать его.
Данная команда в Докерфайле всегда должна быть указана первой. 

```$xslt
# Синтаксис команды: FROM %название_образа% FROM centos
```

Команда ***MAINTAINER*** — данная команда не является исполняемой, 
и просто определяет значение поля автора образа.
Лучше всего ее указывать сразу после команды FROM.

```$xslt
# Синтаксис команды:  MAINTAINER %ваше_имя%
MAINTAINER MerionetNetworks
```


Команда RUN - является основной командой для исполнения команд при написании Докерфайла. 
Она берет команду как аргумент и запускает ее из образа. 
В отличие от CMD данная команда используется для построения образа (можно запустить несколько RUN подряд, 
в отличие от CMD).
```$xslt
# Синтаксис команды:  RUN %имя_команды%
RUN yum install -y wget
```

Команда ***USER*** — используется для установки UID или имени пользователя, 
которое будет использоваться в контейнере.
```$xslt
# Синтаксис команды:  USER %ID_пользователя%
USER 751
```

Команда ***VOLUME*** — данная команда используется для организации доступа вашего контейнера 
к директории на хосте (тоже самое, что и монтирование директории).
```$xslt
# Синтаксис команды:  VOLUME [«/dir_1», «/dir2» ...]
VOLUME [«/home»]
```

Команда ***WORKDIR*** указывает директорию, из которой будет выполняться команда CMD.

```$xslt
# Синтаксис команды:  WORKDIR /путь
WORKDIR ~/
```
https://wiki.merionet.ru/servernye-resheniya/9/kak-rabotat-s-dockerfile/



Initial Server Setup with Ubuntu 16.04
Начальная установка сервера с Ubuntu 16.04

    Введение
Когда вы впервые создаете новый сервер Ubuntu 16.04, 
есть несколько шагов настройки, 
которые вы должны выполнить на ранней стадии в рамках базовой установки.
Это повысит безопасность и удобство использования вашего сервера 
и даст вам прочную основу для последующих действий.

    Шаг первый - Вход в систему с root

Чтобы войти на ваш сервер, вам нужно будет знать публичный IP-адрес вашего сервера.
Вам также понадобится пароль или, если вы установили SSH-ключ для аутентификации, закрытый ключ
для учетной записи "root" пользователя.

Если вы еще не подключены к серверу, войдите в систему как пользователь root,
используя следующую команду ( замените ***your_server_ip*** слово на общедоступный IP-адрес
вашего сервера).
```
$   ssh root@your_server_ip
```

    Шаг 2 - Создание нового пользователя

После того как вы вошли в систему как root, мы готовы добавить новую учетную запись пользователя,
которую мы будем использовать для входа в систему с этого момента.
Например создадим пользователя с именем ***develop***
```$xslt
#  adduser develop
```
Вам будет задано несколько вопросов, начиная с пароля учетной записи.



    Шаг 3 - root права.
Теперь у нас есть новая учетная запись пользователя с обычными привилегиями.
Однако иногда может потребоваться выполнение административных задач.

Для этого добавим нового пользователя в группу "sudo". По умолчанию в Ubuntu 16.04
пользователи, принадлежащие к группе "sudo", могут использовать команду sudo.

Из под root, выполните эту команду, чтобы добавить нового пользователя в группу sudo (
usermod -aG sudo <nameuser> 
)
```$xslt
# usermod -aG sudo develop
```



Шаг 4 - Добавление публичного ключа аутентификации (Рекомендуется)
Следующим шагом в обеспечении безопасности вашего сервера является настройка аутентификации
по открытому ключу для вашего нового пользователя.
Эта настройка повысит безопасность вашего сервера, если для входа в систему потребуется
закрытый SSH-ключ.

**Формируем пару ключей**
Если у вас еще нет пары ключей SSH, которая состоит из открытого и закрытого ключей,
вам нужно создать один. Если у вас уже есть ключ, который вы хотите использовать,
перейдите к шагу "копирование открытого ключа".
```$xslt
$ ssh-keygen
Generating public/private rsa key pair.
Enter file in which to save the key (/home/develop/.ssh/id_rsa): 
```
Enter
```$xslt
Created directory '/home/develop/.ssh'.
Enter passphrase (empty for no passphrase): 
```
Это создает закрытый ключ id_rsa и открытый ключ id_rsa.паб, в самом деле .ssh-каталог 
домашнего каталога локального пользователя.
Помните, что закрытый ключ не должен быть общим ни с кем, 
кто не должен иметь доступа к вашим серверам!

**Копирование открытого ключа**
После создания пары ключей SSH вам потребуется скопировать открытый ключ на новый сервер. 
Мы рассмотрим два простых способа сделать это.

**Способ 1: Use ssh-copy-id**
Запустите сценарий ssh-copy-id, указав пользователя и IP-адрес сервера, 
на который вы хотите установить ключ, вот так:

```$xslt
ssh-copy-id develop@your_server_ip

```
После ввода пароля в командной строке, ваш открытый 
ключ будет добавлен к удаленному пользователю .ssh / authorized_keys файл. 
Теперь для входа на сервер можно использовать соответствующий закрытый ключ.

**Метод 2 - Установка ключа вручную **
Предполагая, что вы создали пару ключей SSH с помощью предыдущего шага, 
используйте следующую команду на терминале 
вашего локального компьютера для печати вашего открытого ключа (id_rsa.паб):

```$xslt
$ cat ~/.ssh/id_rsa.pub

```
Это должно вывести ваш открытый SSH ключ, 
который должен выглядеть примерно следующим образом:
```$xslt
ssh-rsa AAAAB3NzaC1yc2EAAAADAQABAAABA
develop@your_server_ip
```
Выберите открытый ключ и скопируйте его в буфер обмена.

Чтобы разрешить использование SSH-ключа для аутентификации в качестве нового удаленного пользователя, 
необходимо добавить открытый ключ в специальный файл в домашнем каталоге пользователя.

На сервере, как пользователь root, 
введите следующую команду, 
чтобы временно переключиться на нового пользователя 
(подставьте свое собственное имя пользователя):
```$xslt
# su - develop
```
Теперь вы будете находиться в домашнем каталоге вашего нового пользователя.
Создайте новый каталог с именем .ssh и ограничить его разрешения с помощью следующих команд:

```$xslt
mkdir ~/.ssh
chmod 700 ~/.ssh
```
Теперь откройте файл внутри .ssh вызывается authorized_keys 
с помощью текстового редактора. 
Мы будем использовать nano для редактирования файла:

```$xslt
nano ~/.ssh/authorized_keys

```
Теперь вставьте свой открытый ключ 
(который должен быть в вашем буфере обмена), вставив его в Редактор.

Нажмите ***CTRL-X***, чтобы выйти из файла, затем ***Y***, 
чтобы сохранить внесенные изменения, затем введите, 
чтобы подтвердить имя файла.

Теперь ограничьте права доступа файла authorized_keys с помощью этой команды:
```$xslt
chmod 600 ~/.ssh/authorized_keys
```

Введите эту команду один раз, чтобы вернуться к корневому пользователю:
```$xslt
exit
```
Теперь ваш открытый ключ установлен,
 и вы можете использовать SSH-ключи для входа в систему в качестве пользователя.

***Шаг 5 - Отключение атентификации по паролю (Рекомендуется)
Теперь, когда ваш новый пользователь может использовать SSH-ключи для входа в систему, вы можете повысить безопасность вашего сервера, отключив аутентификацию только по паролю. Это позволит ограничить доступ SSH к вашему серверу только проверкой подлинности с открытым ключом.
То есть единственный способ войти на ваш сервер (помимо консоли) - 
это иметь закрытый ключ, который связывается с открытым ключом, 
который был установлен.
    Примечание: отключите проверку подлинности паролем только в том случае, 
    если вы установили открытый ключ для вашего пользователя, 
    как это рекомендовано в предыдущем разделе, Шаг четвертый. 
    В противном случае, вы заблокируете себя от вашего сервера!

Чтобы отключить проверку подлинности паролем на сервере, выполните следующие действия.
Как root или ваш новый пользователь sudo, откройте конфигурацию SSH:
```$xslt

$ sudo nano /etc/ssh/sshd_config

```

Найдите строку, которая указывает **PasswordAuthentication**, 
раскомментируйте ее, удалив предыдущий #, 
а затем измените ее значение на “no”. 
Это должно выглядеть так после того, как вы сделали изменение:
```$xslt
PasswordAuthentication no

```
Вот еще два параметра, которые важны для аутентификации только по ключу и задаются по умолчанию. 
Если вы не изменяли этот файл ранее, вам не нужно изменять эти настройки:
```
PubkeyAuthentication yes
ChallengeResponseAuthentication no
```
Когда вы закончите вносить изменения, сохраните и закройте файл, используя метод, о котором мы говорили ранее (CTRL-X, затем Y, затем ENTER).

Перезагружаем сервис SSH:
```$xslt

sudo systemctl reload sshd
```
Аутентификация паролем теперь отключена. 
Ваш сервер теперь доступен только с помощью аутентификации SSH-ключа.

**Шаг 6 - тестовый вход в систему**
Теперь, прежде чем выйти из сервера, вы должны протестировать свою новую конфигурацию. Не отключайтесь, 
пока не убедитесь, что вы можете успешно войти в систему через SSH.
В новом терминале на локальном компьютере войдите на сервер, 
используя новую учетную запись, созданную нами. 
Для этого используйте следующую команду 
(подставьте имя пользователя и IP-адрес сервера):
```$xslt
ssh develop@your_server_ip

```
Если вы добавили аутентификацию с открытым ключом к вашему пользователю, как описано в шагах 4 и 5, ваш закрытый ключ будет использоваться в качестве аутентификации. В противном случае вам будет предложено ввести пароль пользователя.

    Примечание о проверке подлинности ключа: если вы создали пару ключей с парольной фразой, Вам будет предложено ввести парольную фразу для вашего ключа. В противном случае, если ваша ключевая пара не содержит парольных фраз, вы должны войти на свой сервер без пароля.
   
Как только аутентификация будет предоставлена серверу, вы войдете в систему как ваш новый пользователь.

Помните, 
что если вам нужно выполнить команду с правами суперпользователя, 
введите “sudo” перед ней следующим образом:

Шаг 7 - Настройка основного брандмауэра
Серверы Ubuntu 16.04 могут использовать брандмауэр UFW, чтобы убедиться, что разрешены только подключения к определенным службам. Мы можем очень легко настроить базовый брандмауэр, используя это приложение.
Различные приложения могут зарегистрировать свои профили в UFW после установки. Эти профили позволяют UFW управлять этими приложениями по имени. OpenSSH, сервис, позволяющий нам теперь подключаться к нашему серверу, имеет профиль, зарегистрированный в UFW.
```$xslt
sudo ufw app list
Output
Available applications:
  OpenSSH
```

Нам нужно убедиться, что брандмауэр разрешает SSH-соединения, чтобы мы могли снова войти в систему в следующий раз. Мы можем разрешить эти соединения, набрав текст:

```$xslt

sudo ufw allow OpenSSH

#Если будут ошибки то
sudo apt-get install linux-image-$(uname -r)
```

После этого мы можем включить брандмауэр, введя

```$xslt

sudo ufw enable

```
Введите " y " и нажмите ENTER, чтобы продолжить. Вы можете увидеть, что SSH-соединения по-прежнему разрешены, введя:

```$xslt
sudo ufw status

Output
Status: active

To                         Action      From
--                         ------      ----
OpenSSH                    ALLOW       Anywhere
OpenSSH (v6)               ALLOW       Anywhere (v6)

```

Если вы устанавливаете и настраиваете дополнительные службы, вам нужно будет настроить параметры брандмауэра, чтобы разрешить приемлемый трафик. Вы можете изучить некоторые общие операции UFW в этом руководстве.

На этом этапе у вас есть прочная основа для вашего сервера. Теперь вы можете установить на свой сервер любое необходимое программное обеспечение.


